\documentclass[12pt]{abnt}
\usepackage[T1]{fontenc}
\setlength{\topskip}{-6cm} % Distância entre a margem superior do quadro do texto e o título do capítulo.
\setlength{\headsep}{1cm} % Distância entre a margem superior do quadro do texto e o cabeçalho.
%\setlength{\headheight}{1cm} % Espaço destinado ao cabeçalho
\setlength{\topmargin}{-1cm} % Distância entre a margem superior da folha e o cabeçalho
%\setlength{\footskip}{1cm} % Distância entre o texto e a nota de roda-pé.
\setlength{\textheight}{25cm} % comprimento do texto
\setlength{\textwidth}{15cm} % comprimento do texto
%\setlength{\oddsidemargin}{1cm}
\newcommand{\bs}{\symbol{92}} % barra invertida (backslash)

\begin{document}
\chapter*{PARA LINUX E WINDOWS}
Este documento foi idealizado para auxiliar os alunos do PPGEE da UNESP - Câmpus de Ilha Solteira
para escrever Monografias - Dissertação - Tese.

Idealizado em  06/12/2012 - por:  Emivan Ferreira da Silva (emivan@unemat.br) e Sérgio Azevedo de    Oliveira (grilo@dee.feis.unesp.br)

\section{INSTRUÇÕES}
   
Neste leia-me algumas observações sobre o uso deste modelo que deve ser para
impressão no anverso (frente):

Em primeiro lugar esse modelo foi criado para facilitar o fechamento 
do trabalho final de monografia, dissertação ou tese, de modo a cumprir 
as regras da ABNT e também as normas internas da biblioteca da UNESP 
de Ilha Solteira. 
Em segundo lugar sugerimos o uso fiel do modelo mantendo sua formatação
original como capa, folha de rosto e etc. Para isso recomendamos:

\begin{enumerate}
	\item fazer uma cópia deste modelo para desenvolver seu trabalho e
	usar este modelo para consulta, nele há exemplos de como fazer citação
	direta e indireta, figuras, tabelas e etc.
	\item Teste se o modelo está funcionando corretamente, isso você pode 
	fazer de duas maneiras:
	
	\begin{itemize}
		\item compilando diretamente o arquivo principal modelo.tex;
		\item utilizando o Prompt de Comando (cmd) disponível no diretório. 
		Abrindo ele você pode digitar exec e enter e estará fazendo uma 
		compilação mais completa (bibtex, mikeindex e etc) e mais rápida.
		\item no cmd você pode também digitar limpa e clicar em enter 
		e com isto deletar todos os arquivos auxiliares do seu diretório
		que o latex criou, como por exemplo .bbl, .aux e etc
	\end{itemize}
	
	\item feita a primeira compilação sem erros. Vá ao seu diretório, que 
	deve ser uma cópia deste modelo, e inicialmente abra a pasta capa e o 
	arquivo capa.tex, preencha ali seu nome no lugar de
	``FULANO DE TAL'', o título do seu trabalho e o ano vigente. Compile 
	novamente e veja o resultado. Caso não tenha erros siga em frente.
     \item  abra agora a pasta rosto
		e no arquivo folharosto.tex faça as alterações necessárias como 
		foram feitas na capa.
	\item depois da sua defesa a biblioteca entregará a você por meio de e-mail
		ou pen drive a ficha catalográfica. Com ela em mãos, você poderá
		digitar no seu trabalho usando o arquivo ficha\underline~catalografica
		que está na pasta de mesmo nome, ou simplesmente a coloque como uma figura.
		Esta ficha catalográfica pode ser obtida também na página da biblioteca cujo endereço
		está no final deste texto.
	\item uma folha de aprovação é entregue a você no ato da defesa do seu trabalho.
		Você deve escanear esta folha como uma figura .eps e substituir a
		figura folha\underline~aprovacao.eps que se encontra na pasta aprovação.
	\item observe que o resumo e o abstract possuem o comando \bs{nonident} que é para 
	não identar e o espaçamento através do \bs{vspace} depois do título e depois 
	do texto antes das palavras chave, esses espaços devem ser iguais. 
	infelizmente isto não é default (padrão) ABNT.   
	\item os outros arquivos podem ser abertos e atualizados com seus escritos
	     de forma simples. É importante ressaltar que a cada mudança feita no 
		documento é bom que seja feita a compilação do mesmo para que não
		acumule erros.
	\item Agradecimentos, Dedicatória e Epígrafe são textos livres, não precisa obedecer um
		padrão, o quemos neste exemplo é apenas uma sugestão.
	\item Lembre: seja a impressão do seu trabalho frente e verso, ou só frente.  A ficha
		catalográfica deve ser impressa no verso da folha de rosto.
	\item evite colocar título de capítulo e seção que seja maior do que o que cabe em uma linha, pois nesse caso haverá problemas com o que aparece no cabeçalho.
	\item porém se tiver que colocar título de capítulo ou seção grandes, há duas maneiras de resolver esse problema:
	
	\begin{itemize}
		\item a primeira está descrita e explicada no começo do capítulo 3 deste exemplo em linhas comentadas;
		\item a segunda é trocar no preâmbulo deste modelo.tex, mas especificamente em \bs documentclass o comando ruledheader por header. neste caso haverá uma mudança na apresentação do cabeçalho do seu trabalho.
	\end{itemize}
	\item observe no capítulo 2, apêndice a e b como fazer o índice remissivo e ainda no capítulo 2 como referenciar uma página onde tem uma informação que você julga importante.
	\item uma vez terminado o seu trabalho, se quiser gerar um PDF com links de direcionamento. Use e abuse do pacote \bs usepackage[breaklinks]\{hyperref\}  e de seu auxiliar \bs hypersetup\{colorlinks,citecolor=blue,filecolor=yellow,link-\\color=red,urlcolor=green,pdfnewwindow\} colocados no preâmbulo do modelo.tex, depois de gerado o PDF de sua preferência é só comentá-los novamente.
	\item para os usuários de LINUX vários desses pacotes deixados na pasta deste modelo são desnecessários, cabe ao usuário identificá-los e deletá-los (se quiser), se não quiser fazer isso, não faz mal, o modelo continuará funcionando do mesmo jeito.
\end{enumerate}

Para finalizar esse leia-me, consulte sempre a página\\ http://bibliotecafe-ilhasolteira.blogspot.com.br/p/servicos-oferecidos.html\\
nela haverá sempre algo para ajudar a escrever de forma correta o seu trabalho no que diz respeito as normas da ABNT. Por exemplo, as referências precisam de grande atenção nos detalhes que as vezes só o uso do BibTex não resolve. 

\end{document}
  